\documentclass{article}

% Language setting
% Replace `english' with e.g. `spanish' to change the document language
\usepackage[portuguese]{babel}

% Set page size and margins
% Replace `letterpaper' with`a4paper' for UK/EU standard size
\usepackage[letterpaper,top=2cm,bottom=2cm,left=3cm,right=3cm,marginparwidth=1.75cm]{geometry}

% Useful packages
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[colorlinks=true, allcolors=black]{hyperref}
\usepackage{lineno}
\usepackage{fancyhdr}

\modulolinenumbers[5]
\graphicspath{ {./images/}}






\title{%
  \large Departamento de Engenharia Informática \\
  \textbf-\\
    \huge Engenharia de Requisitos \\
    \textbf
    -\\
    \Huge {S3RRA - Smart system for sensory responsivity regulation in autism\\
    \normalsize \textbf-\\
    \Huge Deliverable 2 - Contextual Designs - V1
    }}

\author{ \\*\\*\\*\\*
"If you’ve met one individual with autism, you’ve met one individual with autism." \\*- Stephen Shore\\*\\*\\*\\*
André Silva - uc2018277921@student.uc.pt\\
 João Cruz - uc2018288464@student.uc.pt\\
 Mariana Loreto - uc2018280762@@student.uc.pt\\
 Mariana Marques - uc2018288500@student.uc.pt\\
 Rita Fonseca - uc2018294751@student.uc.pt\\
}


\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\rhead{D2-Contextual design}
\lhead{Engenharia de Requisitos}
\lfoot{Faculdade de Ciências e Tecnologia}
\rfoot{\thepage}

\fancypagestyle{plain}{%
\fancyhf{}
\cfoot{\empty}
}


\begin{document}
\begin{figure}[t]
\includegraphics[scale=0.75]{fctuclogo.png}
\centering
\end{figure}
\maketitle

\clearpage
\Large\tableofcontents\large
\clearpage

\section{Introdução}
\begin{linenumbers}
Na segunda etapa do trabalho, foi proposto que se desenvolvessem vários modelos e diagramas relativamente ao contexto do problema que se abordou, bem como as falhas que se encontrou e que se pretende resolver com o nosso produto. 
   	Assim, foi recolhida informação com o objetivo de perceber como funcionam os tratamentos existentes e como são acompanhadas as pessoas do espectro do autismo, de maneira a ser-se capazes de identificar os problemas e obstáculos existentes que poderão ser ultrapassados com a solução. Para o desenvolvimento desta fase do trabalho, dialogou-se com a Dra Daniela Sousa, psicóloga especialista no espectro do  autismo, para fornecer informações relativamente a este tema. 
No contexto do projeto, a Dra Daniela estaria inserida no grupo de psicólogos que acompanham os pacientes de maneira a fazer diagnóstico e traçar um perfil cognitivo. Mais tarde, entrar-se-á em contacto com um técnico de terapia ocupacional. Este terapeuta iria igualmente fazer uma avaliação do perfil sensorial do paciente e efetuar os tratamentos que se achasse necessários para o ajudar naquele momento. 
Esta reunião foi bastante importante, pois foi possível aprofundar o conhecimento, não apenas sobre o espectro do autismo em si, mas também sobre os processos de avaliação e os vários tratamentos já existentes e colocados em prática. Infelizmente, não foi exequível entrar em contacto com um técnico de terapia ocupacional, nem com uma pessoa que estivesse inserida no espectro do autismo.

\end{linenumbers}

\clearpage

\section{Information Flow}
\begin{linenumbers}
No modelo de fluxo, há uma separação na maneira como a informação é transmitida entre um contexto clínico e um contexto do quotidiano, sendo o paciente do espectro do autismo o elemento central.\\
De facto, pode-se observar que, num contexto clínico, o paciente vai a uma consulta, é observado por um psicólogo que avalia o caso de maneira a monitorizar e chegar a uma conclusão sobre o seu estado psicológico. No fim, o profissional de saúde regista notas da consulta relevantes ao tratamento e entra em contacto com a sua secretária para que marque consultas e terapias futuras. Por sua vez, o terapeuta, que assume uma relação semelhante com a secretária, fica responsável pela realização do tratamento. O facto de os tratamentos poderem não ser muito duradouros nem retratar situações do dia a dia, e a questão financeira poder vir a ser um peso demasiado grande para o paciente/família, acabando por desistir das terapias necessárias poderão ser considerados problemas neste sistema.\\
Por outro lado, num contexto domiciliário, o paciente tem apoio doméstico, dos seus familiares ou do seu cuidador. Neste aspeto, encontrou-se mais um breakdown, visto nem sempre a ajuda dos familiares ser adequada nos momentos de crise/ansiedade do paciente. Estes familiares/cuidador terão também encontros com o(a) mesmo(a) psicólogo(a) que acompanha o paciente de maneira a terem apoio psicológico e uma ajuda sobre como continuar a cuidar dele. Por fim, os amigos, colegas, e até mesmo superiores do paciente devem ter conhecimento do estado clínico para melhor poderem interagir com o paciente.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{flow_model.png}
    \caption{Information Flow Model}
    \label{fig:mesh1}
\end{figure}
\end{linenumbers}

\clearpage

\section{Cultural Model}
No cultural model, temos representado o contexto social em que o paciente se insere. Estão incluídos os valores, intenções e fricções que podem acontecer entre paciente e o ambiente que o rodeia, de forma a se perceber como é que a aplicação poderá ajudar no tratamento do problema. As interações aqui encontradas foram baseadas no seguinte vídeo recomendado pela psicóloga que acompanhou esta fase do trabalho.\cite{casaMaria}
\begin{linenumbers}
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{cultural_model.png}
    \caption{Cultural Model}
    \label{fig:mesh2}
\end{figure}
\end{linenumbers}
\clearpage

\section{Sequence Model}
Atendendo a que existe uma variedade imensa de tratamentos de doentes do espectro autista e que, geralmente, estes seguem o mesmo modelo, i.e.,  avaliação, diagnóstico e treino, apresenta-se, de seguida, o sequence model  deste processo, desde os testes neuropsicológicos realizados ao paciente, até ao tratamento do mesmo. Para mais detalhes do processo poderá ser consultado o \textit{Diagnostic and Statistical Manual of Mental Disorders}, capítulo de \textit{Neurodevelopmental disorder}\cite{manual}.
\begin{linenumbers}
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{sequence_model.png}
    \caption{Cultural Model}
    \label{fig:mesh3}
\end{figure}
\footnotesize{\\ (*) A escala de desenvolvimento mental de Ruth Griffiths permite classificar o grau de desenvolvimento de um paciente, fazendo uso de um conjunto de peças que lhe sejam atrativas, em várias subescalas como: locomoção, pessoal/social, audição/linguagem, coordenação olho/mão e realização.\\
(**) A escala faz uso de múltiplos testes, entre os quais 4 de índices fatoriais (compreensão verbal, organização perceptual, memória de trabalho e velocidade de processamento) e 3 medidas compostas (QIs verbal, de execução e total). Estes testes variam no caso de o paciente estar entre os 6 e os 16 anos de idade, ou se for mais velho.\\
(***) Estas atividades vão desde treino de competências vocais, como cumprimentar, manter e terminar conversas, treino de comunicação na forma de pedido e treino de contacto visual, etc., a não vocais, como jogos de memórias, identificação de objetos, entre outros.}
\end{linenumbers}
\clearpage

\section{Personas}
\begin{linenumbers}
De seguida, apresenta-se duas personas que se consideraram relevantes para este projeto. Dos vários profissionais de saúde foi escolhido uma psicóloga especialista em autismo e uma adolescente no espetro do autismo.

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[height=0.5\textwidth,width=1\textwidth]{images/persona1.png}
    \caption{\small{Persona do Profissional de Saúde}}
    \label{fig:mesh4}
\end{figure}
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[height=0.5\textwidth,width=1\textwidth]{images/persona2.png}
    \caption{\small{Persona do Paciente com Autismo}}
    \label{fig:mesh5}
\end{figure}
\small{\textbf{Nota:} seria relevante estabelecer como persona um terapeuta ocupacional, visto que este se foca principalmente na hipo/hipersensibilidade, que é um foco central no nosso projeto. Contudo, não foi possível entrevistar de forma a construir um perfil adequado}
\end{linenumbers}
\clearpage


\section{Conclusão}
\begin{linenumbers}
Concluída esta fase do projeto, foi possível obter-se grande parte da informação necessária sobre o contexto do projeto, nomeadamente sobre a circulação de informação, de como decorre o processo de diagnóstico, da terapia do paciente e da visão cultural do mundo sobre o paciente, através da doutora que acompanhou o grupo e através de vários livros técnicos.\\
Contudo, com o decorrer deste processo, o grupo deparou-se com a importância de entrevistar um terapeuta ocupacional, visto ser um especialista relacionado com a hipo/hipersensibilidade, que é um tópico importante do projeto.  \\
Assim, na  próxima fase do projeto, que envolverá a realização de use cases, será necessário entrar em contato com o referido terapeuta, para que os use cases respondam o melhor possível ao problema do trabalho. 
\end{linenumbers}



\bibliographystyle{alpha}
\bibliography{sample}

\clearpage

\section{Anexo}
\begin{linenumbers}
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{User_Story_Map_Framework.jpg}
    \caption{Affinity Diagram}
    \label{fig:mesh2}
\end{figure}

\end{linenumbers}


\end{document}